<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Clippings on My New Hugo Site</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/clippings/</link>
    <description>Recent content in Clippings on My New Hugo Site</description>
    <generator>Hugo -- 0.145.0</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 08 Apr 2025 21:18:01 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/clippings/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Brecht (Bertolt) – Publictionnaire</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/brecht-bertolt--publictionnaire/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Apr 2025 21:18:01 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/brecht-bertolt--publictionnaire/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rendre le spectateur actif au théâtre et ailleurs&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aborder l’œuvre dramatique de Bertolt Brecht (1898-1956) sous l’angle du public, c’est pointer le cœur même de son projet de réforme du théâtre que le fameux effet de « distanciation » (&lt;em&gt;Verfremdungseffekt&lt;/em&gt;) auquel on l’associe volontiers ne restitue que très partiellement. Ce dernier en effet n’apparaît qu’en 1938 alors que B. Brecht, en exil au Danemark depuis 1933, et privé de scène comme de public, réfléchit à ce que pourrait être une écriture dramatique définitivement débarrassée des bases de l’illusion, de l’identification et de l’hypnose, sources de tant de ravages dans le quotidien national-socialiste. Ce faisant, il réactive une proposition développée depuis ses débuts, mais systématisée, à la fin des années 1920, dans le théâtre épique, puis didactique, la volonté en effet, dans la double mission assignée à la poésie depuis Horace (65-8 av. J.-C.), d’arrimer le divertissement (&lt;em&gt;delectare&lt;/em&gt;) à l’enseignement (&lt;em&gt;prodesse&lt;/em&gt;), autrement dit de faire de l’apprentissage et du savoir une source de plaisir et de divertissement.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
